詭異：TVB50周年台慶，驚見方逸華出現！！

沙發薯：努力興建 盡情破壞

【明報專訊】 無綫剛迎來金禧，就傳來邵逸夫爵士夫人方逸華去世的消息，難怪台慶當晚不見她的蹤影。她的離世，亦正式宣告香港電視皇朝的沒落。
想當年，無綫台慶是萬眾期待的盛事。台慶前一個月，報章就會開始報道藝員們為表演落力練習；氣氛慢慢炒熱至台慶當日，看着六叔六嬸坐在觀眾席最前排，邊看着台上胡鬧的趣劇邊微笑；藝員們抽大利市、抽鑰匙開啟名車洋樓的大門；最後再由雍容華貴的利孝和夫人主持切生日蛋糕儀式，總會令小時候的我看得熱血沸騰，久久也不想睡覺。
現在還去想舊時？「嚿屎」已經冲走了。無綫台慶五十周年，大家的關注點只是女藝員們如何在封胸令頒布後突圍而出。六叔作古已久，六嬸在丈夫過身後亦已淡出，由擅長財技的商人和內地資金上場，利孝和夫人垂垂老矣，鏡頭更攝到她早在看開場的歌舞時就打瞌睡——這也難怪，堂堂屹立半世紀、製作過不少經典節目的電視台，生日會的開場表演，竟然要抄襲去年的荷李活電影《星聲夢裡人》和日本電視廣告，可惜東施效顰，笑死街坊，醜出國際。
台慶原本是一個回顧過往輝煌成就的好機會，卻連一個認真整理該台大事的環節也欠奉，連以往參與過那些經典節目的演員都缺席，那怎能用盡無綫的最大價值——勾起觀眾的集體回憶？更莫說那些「是是但但」的所謂表演了，根本連綵排的質素也不如，卻竟然夠膽搬上大台。台慶正式向觀眾宣告，這個電視台不但不能優雅地老去，更正式踏進苟延殘喘的晚年。「人生沒有幾多個十年」，無綫早已預言自己的結局。
值得一提的是，身為無綫忠實擁躉的家母，當晚看不夠半小時的台慶，就主動要求轉台了。
努力興建需要幾十年，盡情破壞卻可以是一朝一夕，無綫是很好的示範。損毁過後，還有修復的餘地嗎？這看的不是技巧，更重要的是誠意。香港電台的《香港故事——修復時刻》，以「修復」為主線串連幾個訪問，但請來在選舉特首時，常常把「修補撕裂」掛在口邊的前財政司長曾俊華擔任嘉賓主持，更將九二八催淚彈片段放在節目的片頭，就知道「修復」意有所指。
修補撕裂不代表要忘記裂縫
說實在的，節目與港台一貫的紀實節目，甚至過往的《香港故事》系列並沒有兩樣，只是找來曾俊華做嘉賓，就已經令人充滿幻想，節目播出之前，更觸發特首林鄭月娥批評曾氏做節目未有申報的茶杯裏的風波，這個以「修復」為題的節目，成為了進一步撕裂的明證。曾俊華當然也不負所望，開播前來一記漂亮反擊，在節目中也不乏金句：第一集《修繕留痕》介紹修補瓷器的「金繼」技術，他已經語帶雙關講到「修補撕裂要很長時間，甚至未必一定可以修復」，又說「修補一段感情，花費的心力遠比想像中大」，句句刺中人心，務求令聽者有意。
修補撕裂的確不易，但無論是否修復成功，也不代表我們要忘記那些傷痕。就像金繼技術，不但不會把瓷器上的裂縫掩蓋，更會用金粉突出它，這正正是它的核心精神，讓人不要忘記曾經的撕裂，更珍惜修補後那不完美的美態。瓷器如是，何况是社會和人心？不知聲稱想修補社會撕裂及解開社會鬱結的女媧怎樣想？
文：梁慧思
圖：資料圖片